.\" Hey, Emacs!  This is an -*- nroff -*- source file.
.\" Authors: Ian Jackson
.\" Original manpage is provided by dpkg_1.6.6
.\" Translated by Hiroshi KISE <fuyuneko@ryukyu.ne.jp>
.\" Last modify: Fri Jan 14 15:44:07 JST 2000
.\"WORD:	pack			(アーカイブの)作成
.\"WORD:	unpack			(アーカイブの)展開
.\"WORD:	filesystem tree		ファイルシステム木
.\"WORD:	control	information files	制御情報ファイル
.\"WORD:	syntax error		文法エラー
.\"WORD:	maintainer script	管理スクリプト
.\"WORD:	premission		パーミッション
.\"WORD:	control-file-names	制御ファイル名
.TH DPKG\-DEB 1 "1st June 1996" "Debian Project" "Debian GNU/Linux manual"
.SH 名前
dpkg\-deb \- Debian パッケージアーカイブ(.deb) 操作ツール
.SH 書式
.B dpkg-deb
.BR -b | --build
.IR directory " [" archive | directory ]
.br
.B dpkg-deb
.BR -I | --info
.IR archive " [" control\-file\-name " ..]"
.br
.B dpkg-deb
.BR -f | --field
.IR archive " [" control\-field\-name " ...]"
.br
.B dpkg-deb
.BR -c | --contents
.I archive
.br
.B dpkg-deb
.BR -x | --extract | -X | --vextract
.I archive directory
.br
.B dpkg-deb --fsys-tarfile
.I archive
.br
.B dpkg-deb --control
.I archive directory
.SH 説明
.B dpkg-deb
は、Debian アーカイブの作成、展開、情報の表示をする。

パッケージをシステムにインストールするときや削除するときには
.B dpkg
を使うこと。

また、
.B dpkg
に対して
.B dpkg-deb
のオプションを指定することで、
.B dpkg
を通して
.BR dpkg-deb
を呼び出すことができる。
.BR dpkg
は、オプションが
.B dpkg-deb
のオプションであると判断すると、
.B dpkg-deb
を起動する。

.SH アクション・オプション
.TP
.BR --build ", " -b
.IR directory
に格納されているファイルシステム木から
debian アーカイブを作成する。
.IR directory
には、control ファイルなどの制御情報ファイルのある
.B DEBIAN
サブディレクトリが必ず存在しなければならない。
DEBIAN ディレクトリはバイナリパッケージのファイルシステム・
アーカイブには
.I 含まれない
。そのかわり、DEBIAN ディレクトリ以下にあったファイルは
バイナリパッケージ制御情報エリアに置かれる。

圧縮レベルを指定する場合は、
.B \-z#
オプションを追加する。
.B dpkg-deb
は、このオプションを gzip に渡す。

.BR \-\-nocheck
を指定しないかぎり、
.BR dpkg\-deb
は
.B DEBIAN/control
を読み、解析する。
dpkg-debは、文法エラーやその他の問題のチェックをし、
そして、構築中のバイナリパッケージ名を表示する。
.B dpkg\-deb
はまた、
.B DEBIAN
管理情報ディレクトリにある、管理スクリプトやその他の
ファイルのパーミッションをチェックする。

もし、
.I archive
を指定しない場合、
.B dpkg\-deb
はパッケージを
.IR directory \fB.deb\fR
という名前で作成する。

もし、すでにアーカイブが作成されて存在している場合、上書きする。

2番目の引き数がディレクトリの場合、
.B dpkg\-deb
は
.IB package _ version _ arch .deb\fR
または
.IB package _ version .deb
(パッケージ制御ファイルに
.B Architecture
フィールドがない場合)というファイルを作成する。
アーカイブの代わりにディレクトリを指定するときには、
.B \-\-nocheck
オプションは使用してはいけない(
.B dpkg\-deb
は、使用するファイル名を調べるために、パッケージ制御ファイルを読んで解析
する必要があるから)。
.TP
.BR \-\-info ", " -I
バイナリパッケージアーカイブの情報を表示する。

もし
.IR control\-file\-name
が指定されていない場合、制御ファイル一覧と、パッケージの中身の要約を
表示する。

もし
.IR control\-file\-name
を指定した場合、
.B dpkg\-deb
は指定した順でファイル名を表示する。もし指定したファイルのどれかが
存在しなければ、存在しなかったファイルに対してそれぞれ
エラーメッセージを表示し、そして終了ステータス2で終了する。
.TP
.BR \-\-field ", " -f
バイナリパッケージアーカイブから制御ファイル情報を取り出す。

.BR control\-file\-field
が指定されていない場合、制御ファイルすべてを表示する。

もし何か指定されている場合、
.B dpkg\-deb
はその内容を制御ファイルに現われる順序で表示する。もし、複数の
.BR control\-file\-field
が指定された場合、
.B dpkg\-deb
は、それぞれの情報の前にフィールド名(そしてコロンと空白)を表示する。

指定したフィールドがみつからない場合でもエラーを報告しない。

.TP
.BR --contents ", " -c
パッケージアーカイブに含まれるファイルシステム木の
内容の一覧を表示する。現在のバージョンは、
.BR tar
の冗長出力(-v オプション)をそのまま表示する。
.TP
.BR --extract ", " -x ", " \-\-vextract ", " -X
パッケージアーカイブからファイルシステム木を指定したディレクトリに展開する。

.BR \-\-vextract " (" -X ")"
は現在展開中のファイルを表示する。
.BR \-\-extract " (" -x ")"
はエラーが発生しない限り何も表示しない。

ルートディレクトリでパッケージを展開することは正しいインストールには
.I ならない
ことに注意すること! パッケージのインストールには
.B dpkg
を使うべきである。

.I directory
(親やそれより上のディレクトリは含まない)は必要があれば作成される。

.TP
.BR --fsys-tarfile
バイナリパッケージからファイルシステム木を展開し、標準出力に
.B tar
形式で出力する。
.B tar
と共に使用することで、特定のファイルをパッケージアーカイブから取り出す
ことができる。
.TP
.BR --control ", " -e
パッケージアーカイブから制御情報ファイルを指定したディレクトリに展開する。

もしディレクトリが指定されない場合、カレントディレクトリにある
.B DEBIAN
サブディレクトリに展開する。

指定したディレクトリ(親やそれより上のディレクトリは含まない)は必要が
あれば作成される。
.TP
.BR --help ", " -h
.BR dpkg\-deb
の使用方法、つまりすべてのオプションとその使い方の要約を表示する。
.TP
.BR --version
.BR dpkg\-deb
のバージョン番号を表示する。
.TP
.BR --licence
.BR dpkg\-deb
の著作権と無保証に関する情報を表示する。(アメリカ式の綴りである
.B \-\-license
もサポートしている)
.SH その他のオプション
.TP
.BR --new
.B dpkg\-deb
に‘新しい’形式のアーカイブで構築させる。これはデフォルトの動作である。
.TP
.BR --old
.B dpkg\-deb
に‘古い’形式のアーカイブを構築させる。この古いアーカイブ形式は、
新しい形式よりも非 Debian ツールで処理することが難しく、現在は
使用されていない。
このオプションは、i386 の a.out形式のみを対象としてリリースされた、
バージョン 0.93.76(1995年9月)以前の dpkg で処理するためのパッケージを
構築するときだけに使用される。
.TP
.BR --nocheck
.BR "dpkg\-deb \-\-build"
のときにアーカイブの中身を確認することをやめさせる。これによって、
アーカイブの中身にどのように問題があっても、望むアーカイブを構築する
ことができる。
.TP
.BR --debug ", " -D
デバッグ出力を有効にする。これはあまり役に立たない。
.SH バグ
.B dpkg-deb -I 
.IB package1 .deb
.IB package2 .deb
はうまく動作しない。

.B .deb
ファイル自体には認証の手段がない。実際、単純なチェックサムさえもない。

.B dpkg\-deb
でソフトウェアをインストールしようとしてはいけない! すべてのファイルを
正しい位置に置き、パッケージのスクリプトを実行し、状態や内容を記録する、
ということを確実に実行させるのであれば、
.B dpkg
を使うべきである。
.SH 関連項目
.BR deb (5),
.BR deb-control (5),
.BR dpkg (8),
.BR dselect (8).
.SH 著者
.B dpkg\-deb
とこのマニュアルページは Ian Jackson が作成した。これらの著作権は彼に
あり(Copyright (C)1995-1996)、GNU 一般公有使用許諾により頒布される。
これらは無保証である。詳細は
.B /usr/share/doc/dpkg/copyright
と
.B /usr/share/common-licenses/GPL
を参照すること。

(
.B dpkg\-deb
and this manpage were written by Ian Jackson.  They are
Copyright (C)1995-1996
by him and released under the GNU General Public Licence; there is NO
WARRANTY.  See
.B /usr/share/doc/dpkg/copyright
and
.B /usr/share/common-licenses/GPL
for details.
)
.SH 日本語版翻訳
喜瀬浩 <fuyuneko@ryukyu.ne.jp>
.SH 日本語版校正
Debian JP Documentation ML <debian-doc@debian.or.jp>
.SH 翻訳者注
このマニュアルページは dpkg パッケージのバージョン1.6.6に付属の
dpkg-deb(1)の日本語訳である。
